% \documentclass[a4paper,10pt]{report}
\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[margin=2.4cm,bottom=2.4cm,top=2.4cm,left=3.5cm]{geometry}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

%\usepackage{enumerate}

\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}

% \usepackage[raggedright]{titlesec}

\usepackage[obeyspaces, spaces]{url}
\usepackage[]{dirtree}

\usepackage{float}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subfig}
%\graphicspath{{../<programa>/img/},{../<programa>/img/}}
%\DeclareGraphicsExtensions{.pdf, .png}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=black,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=black
}

% Para subtitulos
\usepackage{titling}
\newcommand{\subtitle}[1]{%
  \posttitle{%
  \par\end{center}
  \begin{center}\large#1\end{center}
  \vskip0.5em}%
}


% Para insertar figuras
% \begin{figure}[h]
%     \centering
%     \includegraphics[width=.8\textwidth]{<nombre_de_figura>}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar figuras con latex
% \begin{figure}[h]
%     \centering
%     \resizebox{0.5\textwidth}{!}{\input{./img/<nombre_de_figura>}}
%     \caption{}
%     \label{}
% \end{figure}

% Para insertar ecuaciones alineadas en el &
% \begin{equation}
%     \begin{split}
%       & \vec{x}_{n+1} = \vec{x}_{n}+h\vec{f}(t_n,\vec{x}_{n}) \\
%       & t_{n+1} = t_n+h
%     \end{split}
% \end{equation}

%  -----------------------------------------------------------------------------



% Title Page
\title{Laboratorio 4}
\subtitle{Modelo de Ising}
\author{Marcos Leandro Ferradas}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
  En este laboratorio se modelan sistemas de Ising en dos dimensiones
  utilizando métodos estocásticos de montecarlo para estudiar sus propiedades
  físicas. Se incorpora el uso del algoritmo de Metropolis para optimizar el
  cálculo.
\end{abstract}


\section{Compilación y ejecución}

  Todos los programas se encuentran con una estructura de directorios que
  ordena la entrada, salida y ejecución, así como las librerías utilizadas.
  Para compilar el programa se provee un archivo \textit{'makefile.sh'} que
  ejecuta la compilación proveyendo las librerías usadas en el orden
  correcto.

  A continuación se detalla la estructura de directorios y su contenido:

  \begin{minipage}{14cm}
  \vspace{0.3cm}
  \dirtree{%
    .1 Laboratorio N  \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene todos los programas y librerías
                              referidas al laboratorio N, así como el informe
                              y las instrucciones de compilación{.}
                            \end{minipage}.
      .2 lib          \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene librerías genéricas para todos los
                              programas{.}
                            \end{minipage}.
      .2 programaM    \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Contiene archivos asociados al programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 bin        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Salida para librerías compiladas para programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 img        \dots  \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Salida para imágenes para programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 input      \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Archivos de entrada para programa M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 lib        {---} \textit{{../lib}}.
        .3 output     \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Archivos de salida producidos por el programa
                              M{.}
                            \end{minipage}.
        .3 src        \dots \begin{minipage}[t]{0.7\textwidth}
                              Código fuente del programa M y sus librerías
                              locales{.}
                            \end{minipage}.
        .3 makefile.sh.
        .3 pM.x.
        .3 plot.pM.gpi.
      .2 informe.pdf.
  }
  \vspace{0.3cm}
  \end{minipage}

  Para compilar el programa basta con moverse hasta la carpeta donde se
  encuentra el programa a compilar y ejecutar en terminal el archivo
  \textit{makefile.sh}. Esto generará el archivo compilado con extensión
  \textit{.x} listo para ejecutar. Si es necesario graficar la salida, se
  encuentra el archivo con extensión \textit{.gpi} que genera los gráficos en
  \textit{./img/} usando GNUplot. Puede correr este archivo moviéndose a su
  ubicación, descomentando la primera línea y ejecutando \textit{gnuplot
  plot.pM.gpi}.

  \vspace{0.3cm}
  \textbf{Importante:}
  \begin{itemize}
    \item No modificar la estructura de archivos para garantizar que el
          script de compilación encuentre las librerías de forma correcta.
    \item Para ejecutar cualquiera de los programas es importante estar
          trabajando en el directorio donde se ubican los archivos, esto
          para garantizar la resolución correcta de las rutas de entrada y
          salida.
  \end{itemize}

  Si precisa conocer el orden en que se cargaron las librerías y dónde se
  encuentran, basta con leer en detalle el contenido del archivo
  \textit{makefile.sh}.


\section{Modelo de Ising}

  \subsection{Descripción teórica}

		El modelo de Ising permite describir sistemas magnéticos considerándolos
		como arreglos de dipolos con posición y momento fijos, de modo que la única
		variable dinámica a analizar es su espín. A partir de ahí se pueden
		obtener propiedades sus físicas macroscópicas (magnetización, temperatura,
		energía cinética, potencial y total; susceptibilidad magnética y calor
		específico). En su formulación original tiene como sistema de estudio un
		arreglo unidimensional de spines, sin embargo es importante tener en cuenta
		que en la formulación en una dimensión no se observa la transición de fase y
		por ende no se encuentra la temperatura de Curie. En este laboratorio se
		modela un sistema ferromagnético en dos dimensiones.

    Dada la gran cantidad de partículas que conforman una muestra realista, es
    imposible resolver el sistema de forma exacta, incluso computacionalmente.
    Es por eso que es conveniente recurrir a modelos mecánico-estadísticos para
    poder obtener resultados. En este laboratorio se recurre a simulaciones de
    montecarlo.

    Las simulaciones se hicieron usando el algoritmo de Metropolis que permite
    optimizar el cálculo de medias en el algoritmo de montecarlo aceptando como
    configuraciones válidas en cada paso de montecarlo sólo aquellas cuya
    energía de supere una energía de prueba. Si no pasan esa energía, el nuevo
    estado es aceptado con una probabilidad relativa definida por:

		\begin{equation}
			R = exp(-\Delta E/k_B T)
		\end{equation}

    Para las simulaciones se utilizaron sistemas de $10\times10$, $20\times20$,
    $40\times40$ y $128\times128$. Se realizaron $N_{term}$ pasos de
    termalización para cada sistema y luego se se hizo evolucionar el sistema
    por $N_{steps}$ pasos de montecarlo. Cada $N_{sample}$ se tomó una muestra
    el sistema donde se promedia las propiedades físicas medidas en los
    $N_{sample}$ pasos evolucionados.

    Dentro del directorio \textit{./p1/input/} se encuentran las tarjetas de
    entrada con los parámetros utilizados para cada simulación. El los archivos
    con extensión \textit{.socket} se cargan las tarjetas (contenidas en
    \textit{./p1/input/}) a ejecutar en para cada simulación.


  \subsection{Análisis}

    Para evitar la congestión de datos en los gráficos y mejorar la
    visualización y evolución de los datos, se utilizan líneas en lugar de
    puntos. En el directorio \textit{./p1/gifs/} se incluyen animaciones de los
    valores de spin para los distintos sistemas analizados.


		\subsection{Apartado a}

      Se realizaron simulaciones para un sistema de $128 \times 128$ partículas
      con dos condiciones iniciales: \textit{(i)} todos los spines con
      orientación ``up'' (i.e. valor $+1$) e \textit{(ii)} todos los spins
      ordenados de forma aleatoria (i.e. ``random''). En la figura
      \ref{fig:n128start} se grafican los valores de magnetización normalizada
      para ambos casos una vez superado el tiempo de termalización y se observa
      cómo las condiciones iniciales de los espines no definen el
      comportamiento para los sistemas una vez que estos alcanzaron el
      equilibrio.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/N128.start.spins.tex}}
				\caption{
          Magnetización normalizada en función del tiempo para un sistema de
          $128 \times 128$ partículas para condiciones de inicio random e
          uniforme up.
        }
				\label{fig:n128start}
			\end{figure}


      Se realizaron simulaciones para un sistema de $40 \times 40$ y $128
      \times 128$ partículas con todos los spins ordenados de forma aleatoria
      (i.e. ''random'') como condición inicial, con distintas temperaturas de
      sistema. En las figuras \ref{fig:n40temps} y \ref{fig:n128temps} se
      grafican los valores de magnetización normalizada para ambos casos una
      vez superado el tiempo de termalización y se observa cómo el sistema pasa
      de estar magnetizado para temperaturas menores a su temperatura de curie
      ($T<T_c=2.2676$) a perder la magnetización para temperaturas mayores a
      la $T_c$.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/N40T.spins.tex}}
				\caption{
          Magnetización normalizada en función del tiempo para un sistema de
          $40 \times 40$ partículas para distintas temperaturas de sistema.
        }
				\label{fig:n40temps}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/N128T.spins.tex}}
				\caption{
          Magnetización normalizada en función del tiempo para un sistema de
          $128 \times 128$ partículas para distintas temperaturas de sistema.
        }
				\label{fig:n128temps}
			\end{figure}

      Analizando el comportamiento de la magnetización para distintos tamaños
      de sistemas con todos los spins ordenados de forma aleatoria (i.e.
      ''random'') como condición inicial, para temperaturas bajas ($T=2.00$),
      se observa que la probabilidad de que el sistema alterne su magnetización
      entre valores $+1$ y $-1$ decrece con el tamaño del sistema. En la
      figura~\ref{fig:nt200.spins} se puede observar este comportamiento.

      \begin{figure}[H]
				\centering
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/N10T200.spins.tex}}
          \label{subfig:n10t200.spins}
        }%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/N20T200.spins.tex}}
          \label{subfig:n20t200.spins}
        }%
        \hspace{8pt}%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/N40T200.spins.tex}}
          \label{subfig:n40t200.spins}
        }%
        \subfloat[][]{
          \centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/N128T200.spins.tex}}
          \label{subfig:n128t200.spins}
        }%
				\caption{
          Magnetización normalizada en función de los pasos de montecarlo para
          distintos tamaños de sistema:
          (\ref{subfig:n10t200.spins}) $10\times10$ partículas,
          (\ref{subfig:n20t200.spins}) $20\times20$ partículas,
          (\ref{subfig:n40t200.spins}) $40\times40$ partículas y
          (\ref{subfig:n128t200.spins}) $128\times128$ partículas.
        }
				\label{fig:nt200.spins}
			\end{figure}


		\subsection{Apartado b}

      Haciendo un barrido de la energía por partícula para distintas
      temperaturas y comparándolo entre distintos tamaños de sistema (figura
      \ref{fig:swep_en}) se puede observar que la energía por partícula no
      depende del tamaño de sistema cuando este se encuentra a una temperatura
      lejana a la temperatura de Curie, sin embargo para temperaturas cercanas
      a $T_c$ la energía es más baja (en módulo) mientras más grande es el
      sistema porque en la región de temperaturas próximas a $T_c$ la longitud
      de correlación se hace dominante frente a otras variables; entonces,
      mientras menor es el tamaño del sistema, más dominante es la longitud de
      correlación con respecto al tamaño del mismo y los dominios de
      correlación pueden ser mayores.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_energy.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_en}
			\end{figure}

      Estudiando la magnetización por sitio de red en función de la temperatura
      para distintos tamaños de sistema (figura \ref{fig:swep_mag}) se puede
      ver cómo la desmagnetización se produce de forma más abrupta (con
      respecto al incremento de temperatura) mientras mas grande es el sistema.
      Esto se debe a que a partir de $T_c$ la magnetización por sitio de red
      decrece más abruptamente (en módulo) mientras más grande es el sistema
      porque la probabilidad de tener todo el sistema con un mismo spin
      disminuye.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_magnetization.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_mag}
			\end{figure}

      Haciendo un barrido del calor específico y de la susceptibilidad
      magnética en función de la temperatura para distintos tamaños de sistema
      (figura \ref{fig:swep_sheat}) se observa cómo la temperatura crítica,
      dada por la posición del pico de las curvas de calor específico,
      disminuye aproximándose a la temperatura crítica teórica a medida que
      aumenta el tamaño del sistema. Para entender el porqué de este
      comportamiento es importante tener en cuenta que al calor específico se
      lo puede analizar como una medida de las fluctuaciones de energía. Además
      es importante recordar que para en regiones de temperatura cercanas a
      $T_c$ la longitud de correlación es mayor que el tamaño del sistema.
      Estas dos características son indicio de que el sistema es
      \textit{débilmente auto-promediante} en esta región, lo que nos sirve
      para saber que no se va a obtener errores cada vez menores (tendientes a
      cero en infinito) para el calor específico o la susceptibilidad magnética
      a medida que se utilicen sistemas de mayor tamaño, sino que es
      conveniente calcular estas variables termodinámicas utilizando el mínimo
      tamaño de sistema que garantice ser menor que la longitud de correlación
      y hacer más repeticiones independientes del experimento. Para las
      regiones lejanas a $T_c$ en cambio de tiene un comportamiento
      \textit{fuertemente auto-promediante}, por lo que aumentando el tamaño
      del sistema se obtienen errores cada vez menores. \cite{book:binder}

      Por último, es interesante remarcar que se obtiene un comportamiento del
      calor específico acorde al esperado físicamente: al aumentar el tamaño
      del sistema aumenta el valor del calor específico, lo que coincide con la
      tendencia esperada: el calor específico de un sistema de tamaño infinito
      tiende a infinito.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_sHeat.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_sheat}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_suscept.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_susceptibilidad}
			\end{figure}


		\subsection{Apartado c}

			En la figura \ref{fig:hist.mag} se observa cómo los posibles valores que
			toma la magnetización (normalizada) del sistema se pasa de $\pm1.0$ a
			$0.0$ a medida que se aumenta la temperatura, como ya se discutió en el
			apartado (a).

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magtneizacion.tex}}
				\caption{
          Histogramas de magnetización de un sistema de $128\times128$ para
          distintas temperaturas.
        }
				\label{fig:hist.mag}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \subfloat[][]{
					\centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magnetizacion_12.tex}}
					\label{subfig:hist.mag12}
        }%
        \subfloat[][]{
					\centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magnetizacion_22.tex}}
					\label{subfig:hist.mag22}
        }%
        \hspace{8pt}%
        \subfloat[][]{
					\centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magnetizacion_26.tex}}
					\label{fig:hist.mag26}
        }%
        \subfloat[][]{
					\centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magnetizacion_34.tex}}
					\label{fig:hist.mag34}
        }%
        \hspace{8pt}%
        \centering
        \subfloat[][]{
					\centering
          \resizebox{0.48\textwidth}{!}{\input{./img/histograma_magnetizacion_50.tex}}
					\label{fig:hist.mag50}
        }%
				\caption{
          Histogramas de magnetización para distintas temperaturas: (a)
          $T=1.2$; (b) $T=2.2$; (c) $T=2.6$; (d) $T=3.4$;	(e) $T=5.0$
        }
				\label{fig:histogramas.mag}
			\end{figure}


		\subsection{Apartado d}

      Los cumulantes de Binder permiten estimar la temperatura crítica del
      sistema, de forma gráfica se puede obtener un valor aproximado, o en su
      defecto recurriendo a un ajuste de las curvas obtenidas se puede obtener
      un valor con mayor precisión.

      En la figura \ref{fig:swep_bin} observa cómo el la temperatura crítica
      calculada analíticamente ($T_c=2.2692$) coincide con el punto de
      intersección de las curvas de cumulantes para distintos tamaños del
      sistema. En la figura \ref{fig:swep_bin_zoom} se observa la zona de
      intersección ampliada para más detalle.

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_binder.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_bin}
			\end{figure}

			\begin{figure}[H]
				\centering
        \resizebox{\textwidth}{!}{\input{./img/swep_binder_zoom.tex}}
				\caption{}
				\label{fig:swep_bin_zoom}
			\end{figure}


\begin{thebibliography}{10}

	\bibitem{book:binder} K. Binder, D. W. Heermann;
	\emph{
    ''Monte Carlo Simulation in Statistical Physics, 5th edition''
  }\newline
	\emph{
    ISBN 978-3-642-03162-5, DOI 10.1007/978-3-642-03
  }

\end{thebibliography}

\end{document}
